[港共搞民族黨前] WTO : 批評中國的市場依然封閉

中美貿易戰爆發後，中國很快向WTO提出申訴，指控美國的對華關稅不符合WTO規定。然而，WTO認定中國市場封閉的態度，令中國政府備受打擊。

共同社7月19日報導，世界貿易組織（WTO）當地時間7月11日在設在瑞士日內瓦的總部，公佈了以中國為對象的貿易政策審議報告書，指出中國政府援助國有企業及限制外國企業進入等，持續干預經濟活動，市場仍處於封閉狀態。同時，也批評了中國氾濫的知識產權侵犯行為。

WTO批評中國的市場依然封閉（圖源：VCG）
在中美貿易摩擦7月6日開始急劇升級的背景下，WTO的這個觀點，無疑對要求中國進一步開放市場的美國特朗普（Donald Trump）政府非常有利。而對於打算通過WTO抵禦美國製裁的中國來說，必然造成極大的心理衝擊。

據悉，WTO的報告匯總了2016年至2018年3月的數據。其中指出，中國繼續發揮著牽引世界經濟的作用，但增長速度放緩，中國政府也在致力於把重點“從增長的量轉為質和持續性”的經濟結構改革。

另一方面，報告指出，農產品和礦產品的交易由國有企業承擔並施行價格管制等，是“政府在深入乾預經濟”。認為中國政府雖然向高新技術、知識密集型產業、漁業等提供補貼，但有關部門未提供充分信息，實際情況不明。

此外還稱外國企業的進駐仍然遭遇中國的很多政策壁壘。關於中美貿易摩擦原因之一的知識產權侵犯，報告認為雖然可以看到中國加強取締的努力，但知識產權保護的相關法律未有大的更改，改善仍不充分。

關於被國際上視為較高的關稅，報告稱到2017年12月為止，中國的平均關稅率為9.3%，較2015年略有下降，但沒有就其高低置評。

有分析指出，中國被認為只有依靠WTO的幫助，才能在對抗美國的貿易制裁中避免更大傷害，但WTO的上述說法，無疑對中國不利。

英國廣播公司（BBC）7月19日報導稱，中美貿易戰正式開打後，中國7月6日和16日先後兩次，在WTO就美國對華“301調查”項下的徵稅措施追加起訴。

香港大學經濟及工商管理學院副教授陳衡對BBC表示，訴諸WTO反映中國沒有方法應對這場貿易戰。

他說，中國為美國征收關稅一事到WTO打官司，就好像是“兩個小孩在公園吵架，打不贏的一方，要找老師、找警察”，但事實上效果不會特別明顯，因為WTO裁決也難以左右美國的政策。

而如今WTO認同美國對華觀點的說法，無疑會對中國對抗美國上造成更大困難。